# 梯度下降和随机梯度下降 --- 使用Gluon

在`Gluon`里，使用小批量随机梯度下降很容易。我们无需重新实现该算法。特别地，当批量大小等于训练集大小时，该算法即为梯度下降；批量大小为1即为随机梯度下降。

```{.python .input}
import mxnet as mx
from mxnet import autograd
from mxnet import gluon
from mxnet import ndarray as nd
import numpy as np
import random

import matplotlib as mpl
mpl.rcParams['figure.dpi']= 120
import matplotlib.pyplot as plt

%matplotlib inline

mx.random.seed(1)
random.seed(1)
```

```{.python .input}
true_w = [2, -3.4]
true_b = 4.2

num_example = 1000
num_features = 2

X = nd.random_normal(scale=1, shape=(num_example, num_features))

y = true_w[0] * X[:, 0] + true_w[1] * X[:, 1] + true_b
y += 0.01 * nd.random_normal(scale=1, shape=y.shape)

dataset = gluon.data.ArrayDataset(X, y)
```

```{.python .input}
net = gluon.nn.Sequential()
net.add(gluon.nn.Dense(1))

square_loss = gluon.loss.L2Loss()
```

为了使学习率在两个epoch后自我衰减，我们需要访问`gluon.Trainer`的`learning_rate`属性和`set_learning_rate`函数。

```{.python .input}
def train(batch_size, lr, epochs, period):
    assert period >= batch_size and period % batch_size == 0
    net.collect_params().initialize(mx.init.Normal(sigma=1), force_reinit=True)
    
    trainer = gluon.Trainer(net.collect_params(), 'sgd', {"learning_rate": lr})
    data_iter = gluon.data.DataLoader(dataset, batch_size, shuffle=True)
    total_loss = [np.mean(square_loss(net(X), y).asnumpy())]
    
    for epoch in range(1, epochs + 1):
        if epoch > 2:
            trainer.set_learning_rate(trainer.learning_rate * 0.1)
        for batch_idx, (data, label) in enumerate(data_iter):
            with autograd.record():
                output = net(data)
                loss = square_loss(output, label)
            loss.backward()
            trainer.step(batch_size)
            if batch_idx * batch_size % period == 0:
                total_loss.append(np.mean(square_loss(net(X), y).asnumpy()))
        print("Batch size %d, Learning rate %f, Epoch %d, loss %.4e" %
             (batch_size, trainer.learning_rate, epoch, total_loss[-1]))
    print('w:', np.reshape(net[0].weight.data().asnumpy(), (1, -1)), 
          'b:', net[0].bias.data().asnumpy()[0], '\n')
    x_axis = np.linspace(0, epochs, len(total_loss), endpoint=True)
    plt.semilogy(x_axis, total_loss)
    plt.xlabel('epoch')
    plt.ylabel('loss')
    plt.show()
```

当批量大小为1时，训练使用的是随机梯度下降。在当前学习率下，目标函数值在早期快速下降后略有波动。当epoch大于2，学习率自我衰减后，目标函数值下降后较平稳。最终学到的参数值与真实值较接近。

```{.python .input  n=3}
train(batch_size=1, lr=0.2, epochs=3, period=10)
```

当批量大小为1000时，由于训练数据集含1000个样本，此时训练使用的是梯度下降。在当前学习率下，目标函数值在前两个epoch下降较快。当epoch大于2，学习率自我衰减后，目标函数值下降较慢。最终学到的参数值与真实值较接近。

```{.python .input  n=4}
train(batch_size=1000, lr=0.999, epochs=3, period=1000)
```

当批量大小为10时，由于训练数据集含1000个样本，此时训练使用的是（小批量）随机梯度下降。最终学到的参数值与真实值较接近。

```{.python .input  n=5}
train(batch_size=10, lr=0.2, epochs=3, period=10)
```

同样是批量大小为10，我们把学习率改大。这时我们观察到目标函数值不断增大。这时典型的overshooting问题。

```{.python .input  n=6}
train(batch_size=10, lr=5, epochs=3, period=10)
```

同样是批量大小为10，我们把学习率改小。这时我们观察到目标函数值下降较慢，直到3个epoch也没能得到接近真实值的解。

```{.python .input  n=7}
train(batch_size=10, lr=0.002, epochs=3, period=10)
```

```{.python .input}
train(batch_size=20, lr=0.4, epochs=3, period=20)
```

## 结论

* 使用`Gluon`的`Trainer`可以使模型训练变得更容易。
* 使用`gluon.Trainer`的`learning_rate`属性和`set_learning_rate`函数可以随意调整学习率。


## 练习

* 你还能想到哪些学习率自我衰减的方法？
    * 通过定义衰减函数，随着训练进行到一定程度，学习率按照函数指示衰减。

**吐槽和讨论欢迎点**[这里](https://discuss.gluon.ai/t/topic/1878)
